\section{Matériel retenu}

\paragraph{} Cette section discute du matériel qui supportera l'infrastructure
du réseau ToIP sur le campus de l'INSA.

\paragraph{} Les principaux critères de sélection sont les suivants :
\begin{description}
	\item[Interopérabilité] Les outils retenus doivent être compatibles avec le
	réseau existant, qui est très hétérogène. Le matériel doit donc pouvoir
	travailler avec des produits commercialisés par la concurrence et permettre,
	si besoin, d'accueillir des cartes et interfaces réseau supplémentaires.
	\item[Prix] Le prix du matériel (à l'achat et pour la maintenance) sera
  déterminant, mais sera surtout discuté dans le cadre d'appels d'offres.
	\item[Popularité] La popularité d'une gamme est un indicateur sur
  l'interopérabilité du matériel et donne une bonne garantie sur sa pérennité.
\end{description}

\subsection{PABX}

\paragraph{} Le \ac{PABX} existant sera conservé lors de la phase de transition.
Nous veillerons à optimiser sa charge et nous assurer que les systèmes
d'alimentation de secours en place sont toujours pleinement opérationnels.

\subsection{Serveur}

\paragraph{} Nous optons pour un serveur garantissant une très haute
disponibilité et une fiabilité accrue. Le serveur sera équipée de technologies
matérielles conçues pour ces situations (RAID, fallbacks matériels, etc).

\paragraph{} Par ailleurs, ce serveur sera équipé d'interfaces réseau dédiées à
la connexion vers le réseau \ac{RNIS} ou analogique, telles que celles proposées
par la branche Hardware de la société Asterisk. Les cartes de la série Hx8 sont
des cartes hybrides disposant d'interfaces analogiques et numériques.

\paragraph{} Comme tout serveur critique, celui-ci est rattaché à un onduleur et
une alimentation de secours.

\paragraph{} Nous estimons le coût d'achat d'un tel serveur à 5000 \euro HT.

\subsection{Équipements coeur de réseau}

\paragraph{} Le matériel déployé au coeur du réseau sera généralement de la même
nature que celui déployé pour le reste du réseau IP du campus. D'une manière
générale, l'étude du matériel existant ou prévu à l'achat doit être reconsidéré
en tenant compte du surplus de trafic engendré par les postes de téléphonies par
IP envisagés dans le cadre de l'architecture cible.

\subsection{Switch POE}

\paragraph{} Les switchs qui doivent supporter le trafic de ToIP doivent être
équipés de technologies \ac{POE}, qui permet d'alimenter les terminaux
téléphoniques et éviter une interruption de service en cas de coupure
d'électricité. Ces switchs doivent être manageables (switchs de niveau 3) pour
permettre de créer des VLAN dédiés à la ToIP.

\paragraph{} Un switch POE accueille généralement une part de ports ethernet
équipés et des ports standards. Compte-tenu des investissements à prévoir de la
part de la DSI, nous pouvons envisager d'opter pour des switchs équivalents à
ceux qui sont prévus, mais disposant de l'option POE.

\paragraph{} Il faut noter que des switchs POE nécessitent des locaux équipés de
climatisation adaptée et un onduleur à batteries pour rester disponibles en cas
de panne d'alimentation.

\subsection{Téléphones IP}

\paragraph{} Les téléphones IP qui seront déployés doivent supporter les
protocoles que nous souhaitons utiliser, et principalement \ac{SIP}. La plupart
des terminaux du marchés sont compatibles avec une telle technologie.

\paragraph{} Les téléphones doivent aussi être en mesure de raccorder un
ordinateur en "bout de ligne" pour éviter de devoir réinstaller des prises RJ45
dans les locaux.

\paragraph{} Les téléphones sont alimentés grâce à la téchnologie \ac{POE} et ne
nécessitent pas d'attention particulière pour garantir leur bon fonctionnement.
